<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="addon-web-i18n" xml:lang="es"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Add-on Web MVC i18n</title>

  <para>Permite añadir soporte para nuevos idiomas en el proyecto.</para>

  <section xml:id="addon-web-i18n_descripcion">
    <title xml:lang="es">Descripción</title>
    
    <para xml:lang="es">Este add-on permite añadir en el proyecto
    soporte para nuevas lenguas utilizando para ello una infraestructura común
    para la inclusión de nuevos idiomas. Al incluir un nuevo idioma, se
    añaden en la aplicación de forma automática los textos traducidos a
    dicho idioma.</para>

    <para xml:lang="es">Los idiomas soportados son: de (Alemán), en (Inglés),
    es (Español), it (Italiano), nl (Holandés), sv (Finlandés), <emphasis
    role="bold">ca (Valenciano/Catalán)</emphasis>. Este último es
    añadido por gvNIX utilizando la base del add-on de idiomas de su
    núcleo Spring Roo.</para>
    
  </section>

  <section>
    <title xml:lang="es">Instalación de un idioma</title>

    <para xml:lang="es">Para instalar uno de los idiomas soportados hay que
    ejecutar el comando web mvc install language y proporcionar como parámetro
    <emphasis>code</emphasis> el código del idioma deseado.</para>

	<programlisting>roo-gvNIX> <command>web mvc install language --code ca</command>
	Created SRC_MAIN_WEBAPP/WEB-INF/i18n/messages_ca.properties
	Created SRC_MAIN_WEBAPP/images/ca.png
	Updated SRC_MAIN_WEBAPP/WEB-INF/views/footer.jspx</programlisting>

    <para xml:lang="es">Este comando instala un fichero de propiedades en el proyecto
    con la traducción de las etiquetas necesarias para el idioma que se requiera.
    Por ejemplo, para el idioma valenciano/catalán se creará el fichero
    <emphasis>src/main/webapp/WEB-INF/i18n/messages_ca.properties</emphasis>.</para>
	
	<programlisting>#menu
	global_menu_new=Crear nou {0}
	global_menu_list=Llistar {0}
	global_menu_find=Cercar per {0}
	...</programlisting>

    <para xml:lang="es">También realiza las modificaciones necesarias para poder solicitar el
    cambio de idioma desde la interfaz visual, lo que implica la inclusión de una imagen
    con la bandera del idioma solicitado y la modificación del pie de página
    para mostrar el cambio a dicho idioma. Esto se realiza en el fichero
    <emphasis>src/main/webapp/WEB-INF/views/footer.jspx</emphasis> mediante el tag
    <emphasis>&lt;util:language&gt;</emphasis> que será el encargado de incluir
    la imagen y generar el enlace para el cambio de idioma.</para>
    
    <programlisting>&lt;util:language label=&quot;Valencian_Catalan&quot; locale=&quot;ca&quot;/&gt;</programlisting>
    
    <para xml:lang="es">Para mas información sobre este comando ver el <link
    linkend="apendice-comandos_addon-web_i18n">apéndice de comandos del
    add-on</link>.</para>
  </section>
  
  <section xml:id="addon-web-i18n_futuras-versiones">
    <title xml:lang="es">Futuras versiones</title>

    <para xml:lang="es">Mejoras a incluir en futuras versiones del
    add-on.</para>

    <itemizedlist xml:lang="es">
      <listitem>
        <para xml:lang="es">Incluir el soporte para el resto de lenguas
        cooficiales del estado español, es decir, Gallego y Euskera.
        Se deja abierta la posibilidad de añadir idiomas de otros
        estados que pudiesen ser de utilidad.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  
</chapter>
