<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="addon-web-screen-patterns" xml:lang="es"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title xml:lang="es">Add-on Web Screen Patterns</title>

  <para xml:lang="es">Add-on para aplicar patrones de visualización sobre
  entidades. </para>

  <para xml:lang="es">¿Qué entendemos por patrón de visualización? <link
  xlink:href="http://designingwebinterfaces.com/designing-web-interfaces-12-screen-patterns">"12
  patrones de pantalla estándar"</link></para>

  <section xml:id="addon-web-relation-styles_descripcion">
    <title xml:lang="es">Descripción</title>

    <para xml:lang="es">Este Add-on permite aplicar patrones de visualización
    sobre las entidades de un proyecto determinado. Los patrones actualmente
    soportados son:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Maestro tabular</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Maestro registro</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Maestro registro - Detalle tabular</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para xml:lang="es">En el patrón Maestro registro - Detalle tabular se
    tienen en cuenta las relaciones 1 a n, <emphasis>ONE_TO_MANY,</emphasis>
    de una entidad para agruparlas mediante pestañas separadas mostrando la
    información en una tabla con la información paginada.</para>
  </section>

  <section xml:id="addon-web-relation-styles_instalacion">
    <title xml:lang="es">Funcionalidad</title>

    <para xml:lang="es">El add-on proporciona una serie de anotaciones que
    sirven para definir patrones de visualización sobre una entidad de la
    aplicación. Por comodidad se han definido una serie de <link
    linkend="apendice-comandos_web-relation-styles">comandos</link> para
    facilitar la aplicación de estas anotaciones en las clases Java
    necesarias.</para>

    <para xml:lang="es">Básicamente definremos un patrón de visualización
    sobre una entidad (patrón tabular o registro), entendiendo esta como
    maestro en el patrón de visualización, y sobre las entidades relacionadas
    con el maestro definiremos sus propios patrones de visualización, detalle
    del patrón.</para>

    <para xml:lang="es">Supongamos el siguiente escenario codificado en Java
    como:</para>

    <programlisting>@Entity
public class Entidad1 {
  @OneToMany
  Set&lt;Entidad2&gt; campo2;
  @OneToMany
  Set&lt;Entidad3&gt; campo3;
  ...
}

@Entity
public class Entidad2 {
  ...
}</programlisting>

    <para xml:lang="es">El código anterior declara una
    <emphasis>Entidad1</emphasis> que tiene un <emphasis>campo2</emphasis> que
    define a su vez una relación 1 a n con la <emphasis>Entidad2</emphasis>,
    lo mismo con la relación definida en el <emphasis>campo3</emphasis>. La
    <emphasis>Entidad1</emphasis> está expuesta mediante el
    <emphasis>Controlador1</emphasis>, a su vez la
    <emphasis>Entidad2</emphasis> lo está mediante
    <emphasis>Controlador2</emphasis>.</para>

    <programlisting>@RooWebScaffold(..., formBakingObject=Entidad1.class)
@Controller
public class Controlador1 {
  ...
}

@RooWebScaffold(..., formBackingObject=Entidad2.class)
@Controller
public class Controlador2 {
  ...
}
</programlisting>

    <para xml:lang="es">Así pues, mediante el commando <emphasis>web mvc
    pattern</emphasis> podemos definir el patrón de visualización maestro
    sobre cualquiera de las dos entidades descritas. Al usar el comando,
    además de añadir la anotación <emphasis>@GvNIXPattern</emphasis> al
    controlador elegido, se instalarán / crearán / modificarán los componentes
    Spring MVC necesarios (diferentes archivos tagx, jspx, imágenes, archivos
    Javascript, ...) y se generará los AspectJ apropiados para hacer posible
    la visualización elegida mediante el patrón.</para>

    <para xml:lang="es">A su vez, el comando <emphasis>web mvc relation
    pattern</emphasis> nos permite actuar sobre como se visualizará el detalle
    de una entidad dada, esto es, como se visualizarán las entidades
    relacionadas al visualizar la entidad maestro. Notar que el comando se
    aplica sobre un campo, una relación, determinada de la entidad maestro (en
    el ejemplo propuesto, se aplicaría el comando una vez sobre
    <emphasis>campo2</emphasis> y opcionalmente otra vez sobre
    <emphasis>campo3</emphasis>). Este comando también instala / crea /
    modifica componentes Spring MVC, añade la anotación
    <emphasis>@GvNIXRelationsPattern</emphasis> en el controlador de la
    entidad maestro y añade la anotación
    <emphasis>@GvNIXRelatedPattern</emphasis> sobre la entidad de la relación
    seleccionada en el comando. Estas anotaciones harán que se genere, en caso
    necesario, los AspectJ para hacer posible la visualización seleccionada
    mediante el patrón.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Patrón Tabular y Registro</title>

    <section>
      <title>Tabular</title>

      <para>El patrón tabular define una visualización de varios registros a
      la vez con la posibildad de paginar entre todos los registros
      existentes. </para>

      <para>Este formato de visualización implica que si se realiza alguna
      acción sobre los registros visualizados en pantalla, mediante la
      activación de la edición de registros o la creación de unos nuevos, los
      cambios o nuevos registros se guardaran dentro de una misma transacción,
      con lo que el fallo de una de las modificaciones / creaciones, provocará
      que todo el proceso falle y los registros visualizados permanecerán
      inalterados.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Registro</title>

      <para>Este patrón es la visualización de un único registro pero con la
      posibilidad de avanzar, mediante paginación de uno en uno, entre todos
      los registros existentes.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
