<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="addon-monitoring" xml:lang="es"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Add-on Monitoring</title>

  <para>Uso del componente <link xlink:href="https://code.google.com/p/javamelody/">Java Melody</link> como sistema de monitorización para aplicaciones web.</para>

  <section xml:id="addon-monitoring_descripcion">
    <title>Descripción</title>

    <para xml:lang="es">Este Add-on genera una nueva página desde donde podemos ver lo que consume la generación y ejecución de vistas, consultas, scripts y demás elementos que se generan y componen nuestra aplicación web.</para>
   </section>

  <section xml:id="addon-monitoring_instalacion">
    <title xml:lang="es">Instalación de la monitorización</title>
    
    <para xml:lang="es">Para instalarlo, hay que utilizar el comando <link
    linkend="apendice-comandos_addon-monitoring_monitoring_setup">monitoring setup</link>, el cual instalará todo lo necesario para el funcionamiento básico de la monitorización de nuestra aplicación. Se encargará de las dependencias y de modificar los ficheros de configuración necesarios para el funcionamiento de la monitorizacion de JSP, SQL, consultas, etc.
    </para>
  </section>

  <section xml:id="addon-monitoring_adding">
    <title xml:lang="es">Monitorizando a través de Spring</title>
    
    <para xml:lang="es">Para monitorizar a través de las llamadas de Spring, tendremos que configurar que métodos deseamos monitorizar, para ello utilizaremos alguno de los siguientes comandos, siempre después de haber instalado el add-on: <link
    linkend="apendice-comandos_addon-monitoring_monitoring_all">monitoring all</link>, <link
    linkend="apendice-comandos_addon-monitoring_monitoring_add_class">monitoring add class</link>, <link
    linkend="apendice-comandos_addon-monitoring_monitoring_add_method">monitoring add method</link> o <link
    linkend="apendice-comandos_addon-monitoring_monitoring_all_package">monitoring add package</link>.
    Al ejecutar estos comandos se añadiran anotaciones que nos permitirán acceder a las llamadas que se ejecuten a los metodos monitorizados y ver sus interacciones.
    </para>
  </section>

    <section xml:id="addon-monitoring_accediendo">
    <title xml:lang="es">Accediendo a la monitorización</title>
    
    <para xml:lang="es">Una vez todo configurado y con nuestra aplicación en marcha, bastará pulsar en la entrada de menú que se ha generado para su acceso, en caso de haberla desactivado, bastará con acceder a la dirección principal de nuestra aplicación, seguida de "/monitoring".
    </para>
  </section>

    
</chapter>
