<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="guia-desarrollo_capa-web-arranque-pruebas" xml:lang="es"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title xml:lang="es">Arranque y pruebas de la aplicación web</title>

  <section xml:id="guia-desarrollo_aplicacion-base_test-funcional">
    <title xml:lang="es">Pruebas funcionales</title>

    <para xml:lang="es">Una vez creada la capa web es posible generar
    automáticamente un conjunto de pruebas funcionales que
    permitirán realizar pruebas de aceptación de la aplicación.</para>

    <para>La creación de las pruebas funcionales se realizan a través del comando
    <command>selenium test</command></para>

    <para>En el siguiente ejemplo se está generando las pruebas funcionales para
    el controlador de la entidad <emphasis>Pizza</emphasis>:</para>
    
    <programlisting>selenium test --controller ~.web.PizzaController</programlisting>
    
    <para>Los test generados estarán en <emphasis>src/main/webapp/selenium</emphasis>.
    La opción <emphasis>--controller</emphasis> especifica la clase
    controladora para la que se desea generar el test. Existen dos parámetros opcionales,
    uno es <emphasis>--serverUrl</emphasis> que permite indicar la dirección
    base de la aplicación sobre la que deben ejecutarse los tests y el otro es
    <emphasis>--name</emphasis> que permite dar un nombre específico al test.
    Habitualmente, no será necesario especificar estos parámetros opcionales.</para>
    
  </section>

  <section xml:id="guia-desarrollo_aplicacion-base_arrancar-aplicacion">
    <title xml:lang="es">Arrancar la aplicación web</title>

    <para xml:lang="es">Desde que se creó la capa web, ya era posible poner en
    marcha la aplicación y visualizarla en un navegador web. La puesta en marcha
    de la aplicación se puede realizar de dos formas distintas.</para>
    
    <para xml:lang="es">Si la consola del framework se está ejecutando desde un
    Eclipse o un STS, consultar la sección de la documentación
    <link linkend="guia-desarrollo_aplicacion-base_arrancar-aplicacion-eclipse">
    Arrancar la aplicación con Eclipse</link> en la que se explica tanto la instalación
    de un servidor en el IDE como el modo de arrancar la aplicación.</para>
    
    <para xml:lang="es">Si la consola del framework se está ejecutando desde 
    la consola del sistema, salir de la consola del framework con el comando
    <command>quit</command> y ejecutar
    la orden <command>mvn tomcat:run</command>. Observar que en la consola del
    sistema debe estar configurado y por lo tanto disponible la herramienta Maven.</para>

    <para>Para poder ver en funcionamiento la aplicación se debe acceder a la
    dirección: <uri>http://localhost:8080/pizzashop</uri> con un navegador
    web.</para>

  </section>
  

  <section xml:id="guia-desarrollo_aplicacion-base_ejecutar-tests-funcionales">
    <title xml:lang="es">Ejecutar los tests funcionales</title>

	<para xml:lang="es">Para lanzar las pruebas, la aplicación debe estar en marcha 
	y entonces pueden ejecutarse 
	utilizando el plugin M2Eclipse de STS o Eclipse. Para ello, seleccionar la opción
	<command>Run As > Maven build ...</command> del menú contextual del proyecto o del menú superior e
	introducir como <command>Goals</command> el valor <command>selenium:selenese</command>.
	Darle un nombre a esta
	configuración y a partir de entonces utilizar esta configuración guardada para ejecutar
	los test funcionales mediante el botón <command>Run As...</command>.</para>
	
    <para>También es posible lanzar las pruebas
    funcionales con la orden <command>mvn selenium:selenese</command> desde
    la consola del sistema.</para>
	
	<para xml:lang="es">De este modo se ejecutará el conjunto de tests sobre una nueva instancia del navegador
	FireFox (obviamente, es necesario tener instalado dicho navegador en la máquina).</para>
	
	<para xml:lang="es">Los resultados de los tests se guardarán en
	<emphasis>target/selenium.html</emphasis> en formato HTML.</para>
	</section>
</chapter>