<chapter version="5.0" xml:id="guia-desarrollo_mejoras-rendimiento" xml:lang="es"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
         
	<title xml:lang="es">Mejoras de rendimiento</title>
	
	<para xml:lang="es"><link linkend=""></link></para>
	
	<section xml:id="guia-desarrollo_mejoras-rendimiento-descripcion">
	
		<title xml:lang="es">Descripción</title>
		
		<para xml:lang="es">En las aplicaciones generadas en algún caso
		pueden requerir la implementación de alguna pequeña mejora para
		mejorar su rendimiento.</para>
		
		<para xml:lang="es">Las mejoras de rendimiento no serán siempre
		necesarias ya que dependen de las características de la aplicación
		en desarrollo.</para>
		
	</section>
	   
	<section xml:id="guia-desarrollo_mejoras-rendimiento-patrones-log">
	
		<title xml:lang="es">Patrones de conversión óptimos en el log</title>
		
		<para xml:lang="es">Se puede mejorar el rendimiento del sistema de
		log (log4j) evitando que se muestre información innecesaria.
		Para ello modificar el fichero <emphasis>src/main/resources/log4j.properties</emphasis>
		modificando el <emphasis>ConversionPattern</emphasis> del appender que esté utilizando 
		la aplicación, por ejemplo <emphasis>log4j.appender.stdout.layout.ConversionPattern=</emphasis>.
		</para>
		
		<para xml:lang="es">El <emphasis>ConversionPattern</emphasis> adecuado depende del entorno
		en el que nos encontremos. Será interesante disponer de mayor información en el log
		en entornos de desarrollo aunque se reduzca algo el rendimiento y ofrecer una menor
		información en los logs en entornos productivos. A continuación se recomiendan unos
		valores adecuados para cada tipo de entorno:
		<programlisting>
		Entornos de desarrollo e integración: %d{dd/MM/yyyy HH:mm:ss.SSS} [%t] %p %c{1}.%M(%L) | %m%n
		Entornos de preproducción y producción: %d{dd/MM/yyyy HH:mm:ss.SSS} [%t] %p %c{1} | %m%n
		</programlisting>
		</para>
		
		<para xml:lang="es">
		Los distintos valores en función del entorno se pueden establecer de forma automática
		mediante el <link linkend="addon-dynamic_config">add-on de configuración dinámica</link>.
		<emphasis></emphasis>
		</para>

	</section>
	
	<section xml:id="guia-desarrollo_mejoras-rendimiento-evitar-carga-listas-innecesarias">
	
		<title xml:lang="es">Evitar la carga de listas de valores innecesarias</title>
		
		<para xml:lang="es">Las vistas (páginas jspx) y los controladores (clases Java)
		son generadas con toda la información necesaria para que funcionen todas las
		acciones de listado, creación, actualización, borrado, búsqueda, etc. sobre
		una entidad.</para>
		
		<para xml:lang="es">En algunos casos, estas pantallas son personalizadas
		para ocultar campos que no son necesarios. Esto es especialmente importante
		en el caso de las relaciones con otras entidades y que se representan en
		página como campos desplegables.
		<programlisting>
		... field="propertyname" render="false" ... 
		</programlisting>
		</para>
		
		<para xml:lang="es">En dicho caso es recomendable evitar que se carguen
		las listas de datos que no se van a utilizar ya que realizan consultas a
		la base de datos innecesarias. Para ello, se puede personalizar los métodos
		del controlador llamados <emphasis>populate</emphasis> y comentar aquellas
		líneas relacionadas con el campo que se ha ocultado.
		<programlisting>
		void populateEditForm(Model uiModel, Entity entity) {
		...
        uiModel.addAttribute("propertyname", OtherEntity.findAllOtherEntities());
        ...
		}
		</programlisting>
		</para>
		
		<para xml:lang="es"></para>
	
	</section>

</chapter>
