<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="resumen-addons"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Descripción de los Add-ons de gvNIX</title>

  <section xml:id="resumen-addons_persistence">
    <title>OCC (Optimistic Concurrency Control)</title>

    <para>Este Add-on contiene las utilidades realcionadas con la
    persistencia. En este momento incluye:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><link
        linkend="resumen-addons_persistence_occchecksum">OCCChecksum</link></term>

        <listitem>
          <para>Soporte para <emphasis>Control de Concurrencia
          Optimista</emphasis> basado en <emphasis>suma de
          control</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section xml:id="resumen-addons_persistence_occchecksum">
      <title>OCCChecksum</title>

      <para>El <emphasis>Control de Concurrencia Optimista</emphasis> está
      pervisto e implementado en Spring Roo. El problema es que se basa en la
      existencia de un campo de <emphasis>version</emphasis> o
      <emphasis>lastupdate</emphasis> en la tabla. Esto es un problema para
      aquellas bases de datos ya existentes y que no podemos alterar su
      estructura.</para>

      <para>Este mecanismo permite usar un sistema de control de concurrencia
      sin necesidad de alterar la estructura de base de datos.</para>

      <para>Se basa en el cálculo de una <emphasis role="bold">suma de
      control</emphasis> de los valores de todos los campos persistentes y en
      su comprobación posterior para validar si ha habido algún cambio por
      terceras partes, en cuyo caso ha habido un conflicto de concurrencia.
      Para más información ver <link
      linkend="addon-persistence_occchecksum">Descripción de
      OCCChecksum</link>.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-exception-handler">
    <title>Web Exception Handler</title>

    <para>Permite definir qué mensaje se muestra al usuario cuando sucede una
    error que el desarrollador no ha tenido en cuenta y por tanto no gestiona.
    Par más información ver <link linkend="addon-web-exception-handler">Add-on
    Web Exception Handler</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-mvc-binding">
    <title xml:lang="es">Web MVC Binding</title>

    <para>Prepara la configuración global de editores de propiedades para
    Spring MVC. Incluye la inicialización del editor de cadenas que transforma
    las cadenas vacías a Nulos. Para ver más informaicón consultar <link
    linkend="addon-web-mvc-binding">Add-on Web MVC Binding</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_cit-security">
    <title>CIT Security</title>

    <para>Instala y configura el sistema de autenticación y autorización sobre
    Spring Security que utilizado en la Conselleria d'Infraestructures i
    Transport. Para ver más información ver <link
    linkend="addon-cit-security">Add-on CIT Security</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Web Report</title>

    <para>Instala el soporte para JasperReports en la aplicación y permite
    definir informes sobre entidades del modelo. Los informes son accesibles
    desde la web mediante un formulario que se crea para ello. Para más
    información ver <link linkend="addon-web-report">Add-on Web
    Report.</link></para>
  </section>

  <section>
    <title>Service</title>

    <para>Permite crear servicios web desde cero o importarlos basándose en
    archivos de descripción de servicios WSDL. Para más información ver <link
    linkend="apendice-comandos_addon-web-report">Add-on Service.</link></para>
  </section>
</chapter>
