<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="resumen-addons"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Descripción de los Add-ons de gvNIX</title>

  <section xml:id="resumen-addons_persistence">
    <title>Persistence</title>

    <para>Este Add-on contiene las utilidades realcionadas con la
    persistencia. En este momento incluye:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><link
        linkend="resumen-addons_persistence_occchecksum">OCCChecksum</link></term>

        <listitem>
          <para>Soporte para <emphasis>Control de Concurrencia
          Optimista</emphasis> basado en <emphasis>suma de
          control</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section xml:id="resumen-addons_persistence_occchecksum">
      <title>OCCChecksum</title>

      <para>El <emphasis>Control de Concurrencia Optimista</emphasis> está
      pervisto e implementado en Spring Roo. El problema es que se basa en la
      existencia de un campo de <emphasis>version</emphasis> o
      <emphasis>lastupdate</emphasis> en la tabla. Esto es un problema para
      aquellas bases de datos ya existentes y que no podemos alterar su
      estructura.</para>

      <para>Este mecanismo permite usar un sistema de control de concurrencia
      sin necesidad de alterar la estructura de base de datos. </para>

      <para>Se basa en el cálculo de una <emphasis role="bold">suma de
      control</emphasis> de los valores de todos los campos persistentes y en
      su comprobación posterior para validar si ha habido algún cambio por
      terceras partes, en cuyo caso ha habido un conflicto de concurrencia.
      Para más información ver <link
      linkend="addon-persistence_occchecksum">Descripción de
      OCCChecksum</link>.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_theme-manager">
    <title>Theme Manager</title>

    <para>Este add-on permite el manejo de <emphasis>Temas Web</emphasis> en
    la aplicación. Los <emphasis>Temas</emphasis> son un conjunto de ficheros
    de la aplicación <emphasis>(css, imágenes, paginas por defecto, layout de
    tails, tagx,...)</emphasis> que permiten personalizar su estilo de
    visualización. Para más información ver <link
    linkend="addon-theme-manager">Add-on Theme Manager</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-exception-handler">
    <title>Web Exception Handler</title>

    <para>Permite definir qué mensaje se muestra al usuario cuando sucede una
    error que el desarrollador no ha tenido en cuenta y por tanto no gestiona.
    Par más información ver <link linkend="addon-web-exception-handler">Add-on
    Web Exception Handler</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-menu">
    <title>Web Menu</title>

    <para>Este add-on permite gestionar la estructura o mapa de páginas de la
    aplicación y los permisos asociados a cada página. Las principales
    características del nuevo mecanismo son:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Modelo de datos en XML</term>

        <listitem>
          <para>La estructura del menú es independiente de la visualización.
          Actualmente se define en un archivo XML y en un futuro podrá estar
          almacenada en base de datos.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Modelo gestionable desde la consola</term>

        <listitem>
          <para>Se registran <emphasis>comandos en la consola de
          Roo</emphasis> que permiten manejar la estructura, información y
          visibilidad de los elementos, así como crear enlaces
          externos.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Varios niveles de anidación</term>

        <listitem>
          <para>Permite añadir, mover y anidar en varios niveles los elementos
          del menú.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Integración con Spring Security</term>

        <listitem>
          <para>Permite gestionar los permisos de acceso a las páginas y no
          muestrar aquellas opciones de menú para las que no se tiene permiso
          de acceso.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-mvc-jsp-2.0">
    <title>Web MVC JSP 2.0</title>

    <para>Spring Roo por defecto utiliza elementos JSP 2.1. Esto es un
    problema en algunas instalaciones que usan contenedores de servlets que no
    soportan esta versión de la especificación (como por ejemplo Tomcat
    5.5).</para>

    <para>Este add-on ajusta la configuración de dependencias del proyecto
    para que las aplicaciones se puedan desplegar sobre un contenedor con
    soporte para la versión 2.0 de la especificación JSP. Para más información
    ver <link linkend="addon-web-mvc-jsp-2.0">Add-on Web MVC JSP
    2.0</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-relation-styles">
    <title>Web Relation Styles</title>

    <para>Este Add-on permite gestionar el estilo de visualización de las
    relaciones 1:N, por ejemplo usando tablas para contener los elementos
    relacionados. Para ver más información consultar <link
    linkend="addon-web-relation-styles">Add-on Web Relation
    Styles</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-mvc-binding">
    <title xml:lang="es">Web MVC Binding</title>

    <para>Prepara la configuración global de editores de propiedades para
    Spring MVC. Incluye la inicialización del editor de cadenas que transforma
    las cadenas vacías a Nulos. Para ver más informaicón consultar <link
    linkend="addon-web-mvc-binding">Add-on Web MVC Binding</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_cit-security">
    <title>CIT Security</title>

    <para>Instala y configura el sistema de autenticación y autorización sobre
    Spring Security que utilizado en la Conselleria d'Infraestructures i
    Transport. Para ver más información ver <link
    linkend="addon-cit-security">Add-on CIT Security</link>.</para>
  </section>
</chapter>
