<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xml:id="resumen-addons"
         xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Descripción de los Add-ons de gvNIX</title>

  <section xml:id="resumen-addons_persistence">
    <title>Persistence</title>

    <para>Este Add-on contiene las utilidades realcionadas con la
    persistencia. En este momento incluye:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><link
        linkend="resumen-addons_persistence_occchecksum">OCCChecksum</link></term>

        <listitem>
          <para>Soporte para <emphasis>Control de Concurrencia
          Optimista</emphasis> basado en <emphasis>suma de
          control</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section xml:id="resumen-addons_persistence_occchecksum">
      <title>OCCChecksum</title>

      <para>El <emphasis>Control de Concurrencia Optimista</emphasis> está
      pervisto e implementado en Spring Roo. El problema es que se basa en la
      existencia de un campo de <emphasis>version</emphasis> o
      <emphasis>lastupdate</emphasis> en la tabla. Esto es un problema para
      aquellas bases de datos ya exsitentes y que no podemos alterar su
      extructura.</para>

      <para>Este Mecanismo nos permite seguir usando el sistema de control de
      concurrencia en base al cálculo de una <emphasis role="bold">Suma de
      control</emphasis> de los valore de todos los campos persistentes,
      evitando así la necesidad de almacenar ningún tipo de información en la
      Base de datos. Para más información ver <link
      linkend="addon-persistence_occchecksum">Descripción de
      OCCChecksum</link>.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_theme-manager">
    <title>Theme Manager</title>

    <para>Este add-on permite el manejo de <emphasis>Temas Web</emphasis> en
    la aplicación. Los <emphasis>Temas</emphasis> son unos fichero a
    reemplazar en la aplicación de destino <emphasis>(css, imágenes, paginas
    por defecto, layout de tails, tagx,...)</emphasis> para alterar su
    visualización. Para más información ver <link
    linkend="addon-theme-manager">Add-on Theme Manager</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-exception-handler">
    <title>Web Exception Handler</title>

    <para>Permite configurar la página y el mensaje que se muestra en la
    aplicación cuando sucede una excepción que no ha sido gestionada dentro de
    ella. Los comando de este Add-on añade y configura la página y permite
    añadir las traducciones localizadas de los mensajes a mostrar. Par más
    información ver <link linkend="addon-web-exception-handler">Add-on Web
    Exception Handler</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-menu">
    <title>Web Menu</title>

    <para>Este add-on reemplaza el mecanismo de menú que lleva Spring Roo de
    forma estándar. Las principales características del nuevo mecanismo
    son:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Modelo de datos en XML</term>

        <listitem>
          <para>La definición de la estructura del menú <emphasis
          role="bold">no está en la página de pintado</emphasis> de
          menú.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Modelo gestionable desde la consola</term>

        <listitem>
          <para>Se registran <emphasis>comandos en la consola de
          Roo</emphasis> que permiten manejar la estructura, información y
          visibilidad de los elementos, así como crear enlaces
          externos.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Varios niveles de anidación</term>

        <listitem>
          <para>Permite añadir, mover y anidar en varios niveles los elementos
          del menú.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Integración con Spring Security</term>

        <listitem>
          <para>Detecta automáticamente la configuración de Spring Security y
          no muestra aquellas opciones de menú que no son visibles. Además
          podemos añadirle información de <emphasis role="bold">visibilidad
          por roles</emphasis> de usuario.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-mvc-jsp-2.0">
    <title>Web MVC JSP 2.0</title>

    <para>Spring Roo, por defecto, Está configurado para usar la versión de
    JSP 2.1. Esto es un problema en algunas instalaciones que usan
    contenedores que no soportan esta versión de la especificación (como por
    ejemplo Tomcat 5.5).</para>

    <para>Este add-on ajusta la configuración de dependencias del proyecto
    para que las aplicaciones resultado se puedan desplegar sobre un
    contenedor con soporte para la versión 2.0 de la especificación JSP. Para
    más información ver <link linkend="addon-web-mvc-jsp-2.0">Add-on Web MVC
    JSP 2.0</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_web-relation-styles">
    <title>Web Relation Styles</title>

    <para>La visualización de relaciones 1 a N en Roo se realiza de forma
    estándar, en el lado del 1, con una lista de elementos seleccionables.
    Este Add-on permite modificar esto de forma de visualización usando tablas
    de elementos paginadas. La tablas de las relaciones se agrupan al final de
    la vista usando algún componente gráfico para gestionar su visualización.
    Para ver más información consultar <link
    linkend="addon-web-relation-styles">Add-on Web Relation
    Styles</link>.</para>
  </section>

  <section xml:id="resumen-addons_cit-security">
    <title>CIT Security</title>

    <para>Este add-on instala en los proyecto que lo usa el sistema de
    Autenticación y Autorización sobre Spring Security que utiliza el Servicio
    Web disponible en la CIT para tal fin. Para ver más información ver <link
    linkend="addon-cit-security">Add-on CIT Security</link>.</para>
  </section>
</chapter>
